【大律師公會換屆】專訪戴啟思、葉巧琦、沈士文：國安法下，香港面對怎樣的未來？

大律師公會明天（21日）換屆，67 歲的資深大律師戴啟思曾兩度連任公會主席，據公會憲章規定須於今年卸任，「香港人權監察」創會主席、資深大律師夏博義（Paul Harris）預料將在無競爭下接棒。資深大律師葉巧琦、沈士文三年前披掛上陣、與戴啟思擊敗了林定國名單，現為副主席的葉巧琦今次尋求連任，現為執委的沈士文則參選副主席。

「國安法來得毫無預警。雖然我們收到風聲，但從未有任何機會看到它的細節。」戴啟思說，他們仍在消化這部法律。

眼看國安法急速通過，沈士文回想起多年前，2003 年政府推行 23 條立法時的社會狀況。在他記憶裏，時任保安局局長當時會推銷草案，會諮詢大律師界別，而大律師也可以參加律政處和保安局當時舉辦的諮詢會，「我們有一個好長的會議。」

當年社會辯論近十個月，民意逆轉，50 萬人上街，23 條最終撤回。沈士文感覺，香港從前表達民意、政府聆聽並回應，是一種「civilized」（文明的）的文化，「有傾有講」，最重要是「講道理」。然而，今日這種文化已面目全非。

港版國安法從傳出消息到最終在內地由人大通過，僅用了一個月，期間政府宣傳國安法，並不提及法律內容，特首林鄭月娥面對傳媒提問，顯示她並不清楚具體條文內容。「完全沒有諮詢、完全不接受香港人意見，甚至政府高官都不知道內容，這本身先天已經是問題。」沈士文說。

在他看來，如此短時間內通過國安法，是沒有必要。

「7 月 1 日前也沒有特別大、立刻令成個國家安全有問題的情況⋯⋯如果在沒有急切性的情況下，這種方法都行得通，都是正常、合乎法治精神的話，我就會問，在 2003 年做的大龍鳳，為何是這樣呢？經過 2019 年的運動，究竟香港社會是否有如此大分別，導致有這種迫切性，然後由內地人幫香港立法？」

沈士文擔憂，國安法的立法過程，以及令香港法庭權力受限，本身已影響法治精神。

「法律需要大部分人都認識和支持，才會是一個法治精神下接受的法律。」他說，「⋯⋯由內地機關、國務院做了，然後放在香港，然後就『食』咗佢。這個過程本身都不是我們認識的過程。」

但更顯然易見的事實，是儘管司法機構、法律團體已多次反駁，似乎仍無法阻止親中陣營抨擊法官、或要求「司法改革」的呼聲。法官如今面對的壓力，是否系統性地來自北京的施壓，從根本整頓被建制派點名為「三座大山」之一的司法制度？

沈士文無法判斷最近的批評是否系統性攻擊，不過對於如何保障司法獨立的強健，他認為目前司法系統不少規定正是為保障司法獨立而設計，例如法官終身制、司法人員薪酬須定期檢討、法官操守由司法機構內部處理等。

他認為，這些制度值得保存，而即使要進行「司法改革」，任何改革都必須以不影響司法獨立、或令法官日後裁決可能偏袒政府為前提。「我們不可以說，因為今天有個法官批准被告擔保，我們覺得不妥當，就要求司法改革。」

戴啟思認同，在過去大半年，司法機構以至法官無疑是承受極大壓力。但他表明，不願意就法官在這些壓力下是否仍然可以不受影響地判案作簡單概括。

「公道一點說，法官都是人，他們都會受到不同壓力影響，但我不想對他們的人格、或他們的抗壓力作概括性評論。」戴啟思說，「但如果他們仍依據宣誓行事，他們仍信任這套制度，信賴獨立的大律師們的支持 — 正如我在演辭中指，沒有律師的獨立性，就沒有獨立的司法機構，法官們應該可以遵照誓言履行職責。」

葉巧琦認為，過去一年，不論是司法機構或大律師公會，均遭受批評聲音，可能與近年議題更富爭議性有關。「沒有人會喜歡被罵，我想這也是壓力吧？⋯⋯但始終，我相信大律師公會來年仍會繼續秉承優良傳統，特別是在 rule of law 、法治上，及牽涉法律的議題，我們覺得需要發聲的，我們仍會堅持原則。」

葉巧琦及沈士文預料將連任大律師公會執委，並一同出任副主席。經歷驚濤駭浪一年，問他們來年工作計劃及願景，葉巧琦指，其實去年太多突發事件、加上疫情，公會曾想開辦為公眾講解法律的研討會、工作坊等，都未能成事。

「至於你說（來年工作）是否更具挑戰性⋯⋯過去一年也很大挑戰吧，」葉笑言，「但也無庸置疑，我們現在的確站於極具挑戰性的時代。」

無未來

香港公民社會、法律界經歷幾十年發展，養育出「文明」、「講道理」的人和制度，近兩年卻眼見它逐漸崩壞，從立法會論政質素、到政府官員面對公眾的態度：不就反修例事件道歉，絲毫不考慮成立獨立調查委員會... 甚至連日常出庭打官司，越來越不講理的風氣，着跡處處。

「我們看見，很多時候（警察）作供的態度，也不同了⋯⋯2019 年之前，證人不會這麼大膽。明知道、看到有片段顯示，自己的證供不符合現場情況，一樣繼續（說謊）。這是很奇怪的現象。」沈士文說，他無法揣測原因，「但我想知道原因，所以我們才需要去查，問警察內部，其實他們有沒有檢討制度。」

社會動盪，戴啟思、沈士文都聽聞不少律師移民，或不再從事法律行業。據戴啟思觀察，尤其快 30、40 歲的律師，或仍未有家室，不少人選擇去英國、澳洲等其他普通法地區繼續執業，而這樣選擇的律師絕非極少數。

「現在法律行業的士氣著實不高⋯⋯但我不認為大家都絕望了。有人會留下來，繼續為大律師公會所信奉的價值奮鬥，即捍衛法治、《基本法》、人權法，還有司法獨立。」戴啟思說，但他不責怪選擇離開的律師。「當時勢艱難，你就會發現有好多工作需要做。」

問黎都嘥氣

真係冇答案咩
其實呢啲訪問想帶出咩訊息，佢地講到好似唔知發生咩事咁